\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[normalem]{ulem} %for strikeout and underline
\usepackage{tabulary} 

\usepackage{array}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

% Themes, Colors, Fonts
\usetheme{csthm}
\usepackage{csjavalst}

\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\code}[1]{\textnormal{\lstinline|#1|}}


% ======================== title page =========================
\author{Jakob Czekansky, M.Sc.}
\title[OOP]{Brückenkurs Programmieren}
\subtitle{Tag 1: Variablen, Operatoren und Verzweigungen}
\institute[THM]{Technische Hochschule Mittelhessen}
\titlegraphic{\includegraphics[width=\paperwidth]{img/thm2.jpg}}
\date{02. September 2024}

\newcommand{\gebaeude}{A20}
\newcommand{\raum}{2.09}

% ============================ begin document =================
\begin{document}
\newgeometry{left=3mm,right=3mm,top=0.5cm,bottom=.6cm}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section[]{}

\begin{frame}
	\frametitle{Inhalt}
	\tableofcontents
\end{frame}

% Repeat the table of contents before every section, highlighting the upcomming one.
\AtBeginSection[]
{
	\begin{frame}
	\frametitle{Inhalt}
	\tableofcontents[currentsection]
	\end{frame}
}

\section{Organisatorisches}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Organisatorisches}
	Ziele des Kurses:
	\begin{itemize}
		\item Grundzüge des Programmierens lernen (unabhängig von der Sprache)
		\item Spaß haben
	\end{itemize}
	\vspace{5mm}
	Themen:
	\begin{itemize}
		\item Heute: Variablen, Operatoren, Verzweigungen
		\item Dienstag: \textcolor{gray}{Animationen}, Schleifen, Arrays
		\item Mittwoch: Funktionen, \textcolor{gray}{Events}
		\item Donnerstag: Wert- vs. Referenzsemantik, Objektorientierung
		\item Freitag: Rückblick, Ausblick, Programmierumgebungen
	\end{itemize}
	
	\framebreak
	\textbf{Arbeitsablauf:}
	\begin{itemize}
		\item Beginn \underline{pünktlich} um \stress{9:00 Uhr} im \stress{großen Hörsaal A20.1.36}
		\item Kurzer Vorlesungsteil 
		\begin{itemize}
			\item Theorie mit gemeinsamen, kleinen Übungen
		\end{itemize}
		\item Rest der Zeit: 
		\begin{itemize}
			\item Bearbeitung der Übungsblätter in zwei \stress{Übungsräumen}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\vspace{5mm}
	\textbf{Tagesablauf:}
	\begin{itemize}
		\item Erster Block: \stress{9:00 - 12:00 Uhr}
		\item Mittagspause: \stress{12:00 - 13:00 Uhr}
		\item Zweiter Block: \stress{13:00 - 16:00 Uhr}Wie geas
	\end{itemize}
	\vspace{5mm}
	\textbf{Unterlagen:} 
		\begin{itemize}
		\item \stress{\url{https://brueckenkurs-programmieren.thm.de}}
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\section{Einleitung: Was ist Programmieren?}
\begin{frame}{Was ist Programmieren?}
	\begin{block}{Definition}
		\stress{Programmieren} ist das Schreiben von \stress{Computerprogrammen}.\\
		
		Ein \stress{Computerprogramm} ist eine in einer \stress{Programmiersprache} verfasste Anweisungsabfolge, die ein bestimmtes Problem löst.
	\end{block}
	\vspace{1cm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/programming2.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Programmiersprachen}
	\vspace*{-0.65cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\begin{block}{Maschinensprache}
				\scriptsize\vspace{-\baselineskip}\begin{verbatim}
				
				0100 1101 0101 1010 1001 0000
				0000 0000 0000 0011 0000 0000
				0000 0000 0000 0000 0000 0100
				
				\end{verbatim}\vspace{-\baselineskip}
			\end{block}
			\begin{block}{Assembler}
				\scriptsize\vspace{-\baselineskip}\begin{verbatim}
				
				pushc 3
				pushc 4
				add
				
				\end{verbatim}\vspace{-\baselineskip}
			\end{block}
			\begin{block}{C}
				\scriptsize\vspace{-\baselineskip}\begin{verbatim}
				
				int main(int argc, char *argv[]) {
				  char *str = (char*) malloc(10);
				  str[9] = 0;
				  printf("%s", str);
				}
				
				\end{verbatim}\vspace{-\baselineskip}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}{.52\textwidth}
			\begin{block}{Java}
				
				\scriptsize\vspace{-\baselineskip}
				\begin{verbatim}
				
				public class Thing {
					public static void main(String[] args){
				 		System.out.println(args.length);
					}
				}
					
				\end{verbatim}\vspace{-\baselineskip}
			\end{block}
			\begin{block}{\textbf{Processing}}
				\scriptsize\vspace{-\baselineskip}\color{blue}\begin{verbatim}
				
				int[] test = new int[10];
				println(test.length);
				
				\end{verbatim}\vspace{-\baselineskip}
			\end{block}
			\begin{block}{Ruby}
				\scriptsize\vspace{-\baselineskip}\begin{verbatim}
				
				data = FileIO.read("test.csv")
				data = data.split("\n")
				data = data.map {|x| x.split(";")}
				
				\end{verbatim}\vspace{-\baselineskip}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Klassifizierung von Programmiersprachen}
	\vspace{-5mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Paradigmen}
				\begin{itemize}
					\item funktional (Lisp, Haskell)
					\item \stress{objektorientiert (Java)}
					\item prozedural (C, Fortran)
					\item multi-paradigm (Ruby)
				\end{itemize}
			\end{block}
			\begin{block}{Andere Unterklassen}
				\begin{itemize}
					\item scripting language (Ruby, Python, JavaScript)
					\item domain-specific (VHDL, SPSS, Matlab)
				\end{itemize}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Eigenschaften}
				\begin{itemize}
					\item \stress{memory safety}
					\item \stress{strong}/weak typing
					\item dynamic/\stress{static} typing
					\item \stress{plattformunabhängig}
					\item metaprogramming
					\item pattern matching
				\end{itemize}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie bringt man einem Computer eine Sprache bei?}
	Frage: Wie werden Programme in höheren Programmiersprachen ausführbar gemacht?
	
	\pause\vspace{5mm}
	Antwort: Mit einem Programm.
	
	\vspace{5mm}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/programming_translation.pdf}
%	\begin{columns}[onlytextwidth]
%		\begin{column}{.45\textwidth}
%			\begin{block}{Compiler}
%				\begin{itemize}
%					\item gesamten Code übersetzen
%					\item Ergebnisdatei ausführen
%				\end{itemize}
%			\end{block}
%		\end{column}
%		\begin{column}{.45\textwidth}
%			\begin{block}{Interpreter}
%				\begin{itemize}
%					\item eine Zeile Code lesen
%					\item Befehle ausführen
%					\item wiederholen
%				\end{itemize}
%			\end{block}
%		\end{column}
%	\end{columns}
%	
%	\pause\vspace{5mm}
%	\stress{Java/Processing: sowohl Compiler (Bytecode) als auch Interpreter (JVM)}
\end{frame}

\section{Hello World}
\begin{frame}[fragile]{Hello World in Processing}
\begin{itemize}
	\item Processing herunterladen: \stress{\url{https://processing.org/download}}


	\item Zip-Archiv extrahieren \hspace{5mm}\raisebox{-9mm}{\includegraphics[width=.5\textwidth]{img/extract.png}}
	\begin{itemize}
		\item in sinnvollen Ordner (z.B. \texttt{C:\textbackslash{}Programme\textbackslash{}Processing})
	\end{itemize}
	\item processing.exe starten
	\item Folgenden Code eingeben und Play-Button drücken:
	\begin{lstlisting}
	ellipse(50,50,25,25);
	\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Erste Herausforderung: Ein Smiley}
	Aufgabe: Zeichne ein Smiley-Gesicht mit Processing.\vspace{5mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}{.3\textwidth}
			\includegraphics[width=.8\textwidth]{img/Smiley.png}
		\end{column}
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{block}{Hilfreiche Processing-Funktionen}
				\begin{lstlisting}
				size(w,h);
				ellipse(x,y,w,h);
				rect(x,y,w,h);
				background(c);
				line(x1,y1,x2,y2);
				fill(r,g,b);
				stroke(r,g,b);
				strokeWeight(w);
				\end{lstlisting}
				Mehr unter
				\stress{\url{processing.org/reference}}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\section{Variablen und Datentypen}
\begin{frame}[fragile]{Variablen: Wozu?}

Was müsstest du tun, um das Gesicht nach rechts oder links zu verschieben?\\[2mm]
\begin{itemize}\itemsep10pt
	\pause\item Idee 1: Alle Werte von Hand anpassen\vspace{5pt}
	\begin{itemize}\itemsep5pt
		\item ca. 7 Zahlen %1 Kreis + 2 Augen + 2 Linien * 2 Punkte
	\end{itemize}
	\pause\item Idee 2: Gesichtsmittelpunkt (x,y) in \stress{Variablen} speichern\vspace{5pt}
	\begin{itemize}\itemsep5pt
		\item linkes Auge befindet sich jetzt z.B. immer an Position (x-40,y-20)
		\item[$\Rightarrow$] nur noch x und y anpassen, statt allen Zahlen
	\end{itemize}
\end{itemize}
\pause\begin{block}{Processing}
	\begin{lstlisting}
	float x = 50;
	float y = 50;
	\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe: Wandersmiley}
	\begin{block}{Vorgabe}
		\begin{lstlisting}
		float x = 50; //Werte dürfen verändert werden
		float y = 50;
		\end{lstlisting}
	\end{block}\vspace{5mm}
	Schreibe deinen Smiley-Code so um, dass du das Gesicht durch Verändern der Variablen x und y verschieben kannst.
	
	\vspace{5mm}
		\includegraphics[height=1cm]{img/Smiley.png}

	\hspace{2cm}
		\includegraphics[height=1cm]{img/Smiley.png}
	
\end{frame}

\subsection{Variablen}
\begin{frame}{Variablen: Variablen als Behälter}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[height=.5\textheight]{img/AdobeStock_648140554.png}\\
			Behälter, Typ: Flüssigkeit, Wert: 0.0 ml
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[height=.7\textheight]{img/AdobeStock_536421641.png}\\
			Behälter, Typ: Stifte, Wert: 11
		\end{column}
	\end{columns}
	\vfill\hfill
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Variablen: Definition}
	\begin{block}{Definition}
		Eine Variable gibt einer \stress{Speicherstelle} einen \stress{Namen}. Sie kann nur Werte entsprechend ihres \stress{Typs} enthalten.
	\end{block}
	\begin{block}{Syntax: Variablendeklaration}
		\begin{lstlisting}
		<Typ> <Name> = <Wert>;
		\end{lstlisting}
	\end{block}
	\begin{block}{Beispiel}
		\begin{lstlisting}
		float x = 3.5;
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Variablen: float}
	\lstset{basicstyle=\Huge\ttfamily}\lstinline|float|\\[5mm]
	\begin{itemize}\itemsep5pt
		\item Fließkommazahlen (engl.: \textit{floating point number})
		\item Punkt statt Komma
		\item 4 Byte in IEEE754-Codierung $\Rightarrow$ ca. 7 geltende Stellen\vspace{5pt}
		\begin{itemize}\itemsep5pt
			\item 0.0001234567
			\item 1234567.0
			\item 1234567000.0
			\item \sout{123456789.012} (wird gerundet)
			\item 1e127 ($1 \cdot 10^{127}$)
			\item 2.3e-128 ($2.3 \cdot 10^{-128}$)
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Variablen: int}
	\lstset{basicstyle=\Huge\ttfamily}\lstinline|int|\\[5mm]
	\begin{itemize}\itemsep5pt
		\item Ganzzahlen (engl.: \textit{integer})
		\item 4 Byte in Zweierkomplementdarstellung\vspace{5pt}
		\begin{itemize}\itemsep5pt
			\item 4 %\hfill ..00000100
			\item -7 %\hfill ..11111001
			\item 0 %\hfill ..00000000
			\item 2147483647 ($2^{31}-1$) %\hfill 0111...1111
			\item \sout{3147483647}
			\item -2147483648 ($-2^{31}$) %\hfill 1000...1000
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Variablen: boolean}
	\lstset{basicstyle=\Huge\ttfamily}\lstinline|boolean|\\[5mm]
	\begin{itemize}\itemsep10pt
		\item Wahrheitswerte (nach George Bool)
		\item exakt zwei mögliche Werte\vspace{10pt}
		\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
		\begin{itemize}\itemsep10pt
			\item \lstinline|true|
			\item \lstinline|false|
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Variablen: String}
	\lstset{basicstyle=\Huge\ttfamily}\lstinline|String|\\[5mm]
	\lstset{basicstyle=\large\ttfamily}
	\begin{itemize}\itemsep5pt
		\item Zeichenketten (engl.: \textit{string})
		\item Zusammengesetzter Typ aus mehreren Zeichen (\lstinline|char|)\vspace{5pt}
		\begin{itemize}\itemsep5pt
			\item \tt"Blabla"
			\item \tt"123"
		\end{itemize}
		\item Länge beliebig
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Operatoren}
\begin{frame}[fragile]{Operatoren}
	Wie erhöhe ich den Wert einer Zahlvariable x um 2?
	
	\begin{lstlisting}
	x = x + 2;
	\end{lstlisting}
	
	\begin{block}{Definition}
		Die Rechenzeichen \texttt{+}, \texttt{-}, \texttt{*} und \texttt{/} nennt man \stress{arithmetischen Operatoren}.
		Sie führen mathematische Rechenoperationen aus.
	\end{block}
	
	\begin{block}{Definition}
		Das einfache Gleichzeichen = ist der \stress{Zuweisungsoperator}. Er weist der Variable auf der linken Seite den Wert des Ausdrucks auf der rechten Seite zu.
	\end{block}
\end{frame}

\section{Verzweigungen}

% ========= If-Abfrage =================
\subsection{If-Abfrage}
\begin{frame}[fragile]{Verzweigungen}
	Immer nur das Gleiche tun ist langweilig.
	\begin{itemize}
		\item Bisher: Aneinanderreihung von einzelnen Befehlen
		\item Wie im Computerspiel: Unterschiedliche Pfade machen Code interessant 
	\end{itemize}
	
	\begin{block}{Idee}
		Je nach Wert einer \texttt{boolean}-Variablen zwinkert das Smiley oder nicht.
		
		\includegraphics[width=2cm]{img/Smiley.png}\hspace{1cm} \includegraphics[width=2cm]{img/Smiley_wink.png}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Verzweigungen: If-Abfrage}
	\vspace{-4mm}
	\begin{columns}[onlytextwidth,c]
		\begin{column}{.5\textwidth}
			\begin{block}{Syntax}
				\begin{lstlisting}
				if (<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock1>
				} else {
				  <Anweisungsblock2>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}{.4\textwidth}
			\center
			\includegraphics[height=.5\textheight]{img/weiche-rechts-trans.png}
		\end{column}
	\end{columns}
	\begin{block}{Definition}
		Eine \stress{If-Abfrage} entspricht einer Weiche.
		\begin{itemize}
			\item Bedingung ist wahr (\texttt{true}): Führe \stress{If-Teil} (Block 1) aus.
			\item Bedingung ist falsch (\texttt{false}): Führe \stress{Else-Teil} (Block 2) aus.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Verzweigungen: Beispiele für If-Abfragen}
	\vspace*{-0.5cm}
	\begin{block}{Beispiel 1}
		\begin{lstlisting}
		if (x == 0) {
		  println("Du erzeugst ein schwarzes Loch!");
		} else {
		  println("4 geteilt durch "+x+" ist "+(4/x));
		}
		\end{lstlisting}
	\end{block}

	\vspace*{-0.2cm}
	
	\begin{block}{Beispiel 2}
		\begin{lstlisting}
		if (x < 0) {
		  x = -x;
		}
		//Else-Teil darf auch wegfallen
		\end{lstlisting}

	\end{block}
	\vspace*{-0.2cm}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe: Zwinkernder Smiley}
	\vspace*{-0.25cm}
	Baue eine \texttt{boolean}-Variable in deinen Smiley-Code ein, die bestimmt, ob der Smiley zwinkert oder nicht.\\[5mm]
	\vspace*{-0.25cm}
	\includegraphics[width=2cm]{img/Smiley.png}\hspace{1cm} \includegraphics[width=2cm]{img/Smiley_wink.png}
	
	\begin{block}{Erinnerung: If-Syntax}
		\begin{lstlisting}
		if (<Bedingung>) {
		  <Anweisungsblock1>
		} else {
		  <Anweisungsblock2>
		}
		\end{lstlisting}
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Logische Ausdrücke}
\begin{frame}[fragile]{Verzweigungen: Bedingungen / Logische Ausdrücke}
	Was kann man eigentlich alles als Bedingung in einem If verwenden?\\[.4cm]
	
	\vspace*{-0.2cm}
	
	\begin{block}{Definition}
		Bedingungen sind \stress{logische Ausdrücke}, das heißt Ausdrücke, die einen Wahrheitswert ergeben (\code{true} oder \code{false}).
	\end{block}

	\vspace*{-0.5cm}
	
	\begin{columns}[onlytextwidth,t]
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\begin{block}{Beispiele: true}
				\begin{lstlisting}
				3 < 4
				4 <= 4
				1 == 1
				2+1 != 4
				true
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			\begin{block}{Beispiele: false}
				\begin{lstlisting}
				3 > 4
				5 <= 4
				1 == 2
				2+1 != 4-1
				false
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}

\end{frame}

% ========= Logische Operatoren =================
\subsection{Logische Operatoren}
\begin{frame}[fragile]{Verzweigungen: Logische Operatoren}
	\begin{block}{Definition}
		\stress{Logische Operatoren} errechnen einen Wahrheitswert aus anderen Werten (und bilden damit logische Ausdrücke).
	\end{block}
	\vspace{5mm}
	\begin{center}
	\lstset{basicstyle=\Huge\ttfamily}
	\begin{tabular}{p{2cm} p{2cm} p{2cm}}
		\lstinline|==| & \lstinline|<| & \lstinline|<=|\\[5mm]
		\lstinline|!=| & \lstinline|>| & \lstinline|>=|
	\end{tabular}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Verzweigungen: Verknüpfungen von logischen Operatoren}
	\begin{block}{Logischer Ausdruck}
		\only<1>{Der Wert von x liegt zwischen 0 und 10.}
		\only<2-4>{Der Wert von x ist größer als 0 und kleiner als 10.}
	\end{block}
	\vspace{0.2cm}
	\only<3-4>{Um kompliziertere Bedingungen auszudrücken gibt es auch Operatoren, die logische Ausdrücke \stress{negieren} oder miteinander \stress{verknüpfen} können:\\[1cm]}
	\vspace*{-0.5cm}
	\lstset{basicstyle=\Huge\ttfamily}
	\Huge
	\begin{center}
	\only<4>{\begin{tabular}{p{4cm} p{4cm}}
		\code{a \&\& b} & \code{a} und \code{b}\\
		\code{a \|\| b} & \code{a} oder \code{b}\\
		\code{!a} & nicht \code{a}
	\end{tabular}}
	\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,t]{Zusammenfassung}
	\vspace{-1cm}
	\begin{columns}[onlytextwidth]
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{Variablen}
				\begin{lstlisting}
					int i = 10;
					float f = 3.5;
					boolean b = true;
					char c = 'x';
					String blabla = "Blabla";
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Logische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				>  >=  ==  !=
				&&  ||  !
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
		\begin{column}[t]{.45\textwidth}
			\begin{block}{If-Abfrage}
				\begin{lstlisting}
				if (<Bedingung>) {
				  <Anweisungsblock1>
				} else {
				  <Anweisungsblock2>
				}
				\end{lstlisting}
			\end{block}
			\begin{block}{Arithmetische Operatoren}
				\lstset{basicstyle=\LARGE\ttfamily}
				\begin{lstlisting}
				+  -  *  /  \%
				\end{lstlisting}
			\end{block}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\end{document}